\chapter{Diskussion und Ausblick}
\label{sec:Diskussion}
Grundsätzlich funktionieren die Messkarte und die Signalverarbeitung.
Über einen PC können zwei beliebige Elektroden aus einem Elektrodenarray ausgewählt werden und zur Emittierung von elektrischen Signalen genutzt werden.
Ebenfalls können zwei beliebige Elektroden aus einem Elektrodenarray ausgewählt werden.
Über einen AD-Wandler konnten die Potentialdifferenzen der emittierenden und sensierenden Elektroden gemessen und digitalisiert werden.
Mit dem SoC können die Daten verarbeitet und an den PC übermittelt werden.
Die Eigenschaften der Messkarte und der Signalverarbeitung werden in den folgenden Abschnitten diskutiert und Schlussfolgerungen für nachfolgende Arbeiten gezogen.

\section{Abweichung der Verstärkungsstufe 7}
Die sensierte Potentialdifferenz wird über einen einstellbaren, differenziellen Verstärker verstärkt.
Bei der Überprüfung der Verstärkungsstufen in Abbildung \ref{fig:Verstärkungsvergleich} fiel auf, dass die Stufe 7 stark vom vorgesehenen Wert abweicht.
Aus der Entwicklung des Verstärkers in Abschnitt \eqref{sec:Verstärker} ist die Gleichung \eqref{eq:V_berechnen} bekannt.
Mit Gleichung \eqref{eq:V_WiderstandS7} lässt sich der zugehörige Widerstand bestimmen.
Mit $V_{\text{Stufe 7}}\approx 1$ ergibt sich ein nahezu unendlicher Widerstand.
Eine Überprüfung ergab einen korrekt bestückten Widerstand.
Demzufolge ist die Leiterbahn offenbar unterbrochen.

\begin{equation} \label{eq:V_WiderstandS7}
R_{\text{Stufe 7}} = \frac{2R}{V_{\text{Stufe 7}-1}}
\end{equation}

Eine Verstärkung von eins und damit eine offene Leiterbahn ist bei dem Verstärker für das emittierte Signal vorgesehen.
Abbildung \ref{fig:V_Stufe7_emitter} zeigt den direkten Vergleich zwischen der Verstärkungsstufe 7 und dem Verstärker des emittierten Signals.
Bis zu einer Frequenz von \SI{1.5}{\kilo\hertz} beträgt die Verstärkung 1.
Bei höheren Frequenzen nimmt Verstärkung der Stufe 7 zu.
Der Verstärker des emittierenden Signals zeigt eine bis \SI{100}{\kilo\hertz} konstante Verstärkung.

Die Unterschiede müssen in der Geometrie der Leiterbahn liegen.
Die Länge der Leiterbahn ist bei dem einstellbaren Verstärker aufgrund des zusätzlichen Multiplexers länger.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics{Abbildungen/V_Stufe7_emitter.eps}
	\caption[Vergleich der Verstärkung von Emitter und der Sensor Stufe 7]
	{Vergleich der Verstärkerstufe 7 des Sensors und des Emitters.
	Bis zu einer Frequenz von \SI{1.5}{\kilo\hertz} beträgt die Verstärkung bei beiden Verstärkern 1.
	Oberhalb der Frequenz steigt die Verstärkung des Sensors an.
	Der Verstärkung des Emittersignals steigt erst bei einer Frequenz von \SI{100}{\kilo\hertz} an.
	}
	\label{fig:V_Stufe7_emitter}
\end{figure}

\section{Frequenzverhalten der Verstärker}
Der Frequenzgang der Verstärkung der beiden Verstärker war nicht konstant.
Um dieses Fehlverhalten zu korrigieren, muss die Verstärkerschaltung aus Abschnitt \ref{sec:Verstärker} genauer untersucht werden und gegebenenfalls eine Alternative entwickelt werden.
Um die Schaltung dennoch betreiben zu können, müssen die Fehler korrigiert werden.
Eine Möglichkeit dazu wären LookUp-Tabellen.
Die in Abschnitt \ref{sec:Val_S_V} gemessenen Verstärkungen in Abhängigkeit der Frequenz und Stufe werden auf dem ARM-Prozessor gespeichert, ebenso die gemessene frequenzabhängige Verstärkung aus Abschnitt \ref{sec:Val_S_V}.
Bei einer Messung ist die gewählte Stufe bekannt und die Frequenz kann ermittelt werden.
Anschließend kann aus der Tabelle ein Korrekturfaktor entnommen werden.
Ist die gemessene Frequenz nicht in der Tabelle enthalten, kann die nächstgelegene Frequenz gewählt werden.
Denkbar ist auch die Verwendung eines geeigneten Interpolationsverfahrens mit dem der Korrekturfaktor für die entsprechende Frequenz berechnet werden kann.

\section{Crosstalk der Elektrodenarrays}
Im Abschnitt \ref{sec:Val_S_CT} wurden verschiedene Möglichkeiten zur Verringerung des Crosstalks untersucht.
Die Guarding-Fläche mit Masse zu verbinden stellt dabei die beste Möglichkeit dar.

Bei dem emittierenden Elektrodenarray war die Verwendung eines Impedanzwandlers nicht möglich, da die sonst nicht aktiven Elektroden dennoch ein Potential in das Wasser leiten würden und so das elektrische Feld beeinflussen würden.
Aufgrund des geringen Padabstandes war es nicht möglich, eine Guarding-Fläche zwischen allen Leiterbahnen zu platzieren.
Elektroden, deren Leiterbahnen in direkter Nachbarschaft liegen, werden dadurch messbar beeinflusst.
Der Einfluss ist über den gesamten Messbereich konstant und erzeugt 2 dB zusätzlichen Crosstalk.

Eine Möglichkeit zur Verringerung dieses Einflusses wäre die Verwendung von weniger Elektroden.
So könnte jeder zweite Anschluss am Multiplexer mit Masse verbunden und so die verbleibenden Leiterbahnen vollständig mit einer Guarding-Fläche umgeben werden.

Die Elektrodenarrays wurden so gestaltet, dass eine Verbindung von sensierenden und emittierenden Elektroden auf der Messkarte möglich ist.
Aufgrund der Messung des Crosstalks muss von dieser Möglichkeit Abstand genommen werden.

Ob sich der Crosstalk bei einer Messung Unterwasser anders verhält, muss untersucht werden.
Bei der Konstruktion eines dafür erforderlichen Elektrodenarrays muss die Schirmung beachtet werden.
Hat die Schirmung einen leitenden Kontakt zum Wasser,  stellt sie eine weitere Elektrode dar.
Das elektromagnetische Feld würde von ihr beeinflusst.

\section{Downsampling}
Durch das Downsampling kommt es, wie bei der Implementierung in Abschnitt \ref{sec:Downsampling} erwartet, zu einer Beeinflussung der Amplitude.
Dies konnte in Abschnitt \ref{sec:Val_AD} messtechnisch bestätigt werden.
Dort konnte beim Downsampling mit einem Mittelwertfilter mit $N=4096$ eine Verringerung der Verstärkung ab \SI{500}{\hertz} festgestellt werden.
Dies entspricht ungefähr dem 40-fachen der minimalen Frequenz.

Daher sollte bei der Messung von Effektivwerten eine möglichst hohe Downsampling Stufe gewählt werden.
Die unterschiedlichen Downsamplingstufen haben unter dieser Einschränkung dennoch eine große Überlappung, wie Abbildung \ref{fig:DS Gute Amplitude} zeigt.
Bei Stufe 0 findet kein Downsampling statt.
Daher ist es mit Stufe 0 weiterhin möglich Frequenzen bis zur Verletzung des Abtasttheorems zu messen.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/Downsampling_Frequenzbereiche_gute_Amplitude.eps}
	\caption[Messbare Frequenzbereiche ohne Verfälschung durch Mittelwertfilter]
	{Es wird angenommen, dass alle Mittelwertfilterstufen die Amplitude zwischen der minimalen Frequenz und dem 40-fachen der minimalen Frequenz nur geringfügig beeinflussen.
	Die Messbereiche überlappen sich dennoch mehrfach.
	Da bei der Mittelwertbildung $N=1$ kein Mittelwert gebildet wird, wird die Amplitude auch nicht beeinflusst.
	Deshalb können weiterhin Amplituden bis zu einer Frequenz von \SI{50}{\mega\hertz} gemessen werden.}
	\label{fig:DS Gute Amplitude}
\end{figure}

\section{Berechnungszeiten}
\label{sec:Berechnungszeit}
Zur Berechnung des Effektivwertes einer einzelnen Signalfrequenz werden zusammen mit Fensterung und Fourier-Transformation \SI{2.4674}{\milli\second} benötigt.
Die Zeit für den Transport der Daten zwischen Prozessor und BRAM lag dabei bei \SI{2.0525}{\milli\second}.
Die eigentlichen Berechnungen dauerten nur \SI{414.9}{\micro\second}.

Der für den Zugriff auf das BRAM verantwortliche Treiber wird vom \ac{BSP} des Vivado SDK bereitgestellt.
Eine Alternative zur Verwendung des BRAM könnte ein direkter Speicherzugriff (\ac{DMA}) sein.
Vivado stellt einen entsprechenden IP-Core "`AXI Direct Memory Access"' bereit.\cite{AXI_DMA}
Außerdem könnte der Transport der Daten zwischen FPGA und Prozessor reduziert werden.
Dazu könnten weitere Operationen auf den FPGA ausgelagert werden.

Die Berechnungszeit des Effektivwerts ist in \cite{eickmann2015} nicht einzeln angegeben.
Allerdings wird die Berechnungszeit der Autokorrelation mit \SI{98.89}{\milli\second} angegeben. \cite[S. 61]{eickmann2015}
Diese wird vor der Effektivwertberechnung durchgeführt.
Auch so lässt sich eine Einsparung der Berechnungszeit bestimmen.
Sie liegt bei über 97,5 \%.